En el transcurso de los últimos 10 años diferentes estrategias de aprendizaje como: videojuegos educativos, aplicaciones web, simulaciones, técnicas de visualización y programación en parejas han sido implementadas para obtener la atención del estudiante y desarrollar el pensamiento creativo como elemento para prepararlos a ser futuros desarrolladores, no sólo simples consumidores de tecnología \parencite{Salleh2013}. Tal es el caso de Weka \parencite{Hall2009} que inicia como aplicación para el análisis de datos, pero que más adelante implementa por primera vez un algoritmo de aprendizaje de máquina automático \parencite{Thornton2013}.

Incluso con las herramientas existente en ese momento, otras aplicaciones con fines similares, pero esta vez en ambientes web, se incorporan al conjunto de herramientas disponibles para el uso del público. Sin embargo, estas no son concebidas con el fin de ser utilizadas por estudiantes, sino que son creadas para ambientes empresariales donde realmente se requiere de grandes cantidades de recursos físicos para ejecutar esta clase de algoritmos. Por tal razón, el uso de usuarios diferentes a los inicialmente pensados por parte de estas aplicaciones web, produce como consecuencia que se vean obligados a utilizar esos medios hasta que se agote la prueba gratuita o tener que recurrir a medios tradicionales como crear código fuente para entrenar los modelos, opción poco factible debido a la falta de conocimientos que presentan los estudiantes en sus primeros años de formación profesional.

Sin lugar a dudas, el desarrollo de aplicaciones para Aprendizaje de máquina en la última década está fuertemente ligada a la programación, los ambientes de desarrollo y las herramientas; siendo estas últimas las que juegan un papel de mayor relevancia al facilitar el aprendizaje de un tema en específico. Por tal razón, autores como \textcite{Francis1983, Salleh2013} mencionan que las herramientas para facilitar el aprendizaje son elementos esenciales debido a que están relacionadas con el uso de ambientes de desarrollo requeridos para crear aplicaciones con las cuales los estudiantes pueden resolver problemas, analizarlos, evaluarlos y expresar sus ideas con mayor claridad, caso opuesto cuando se expone a los estudiantes a interactuar directamente con el código sin tener las bases suficientes. No obstante, las aplicaciones disponibles actualmente en la web como Google Cloud, H20.ai y Auger.ai presentan cuatro claras desventajas, las cuales son 
\begin{seriate}
    \item la información del usuario abandona el equipo debido al intercambio entre cliente-servidor. Muchas veces los datos son sensibles y el usuario es el único que debería tener acceso a estos;
    \item los tiempos de ejecución, debido a que las aplicaciones de acceso gratuito ofrecen solo una fracción de sus recursos disponibles;
    \item las aplicaciones están construidas con el fin de ser usadas en contextos empresariales, por lo que su uso en ambientes académicos no es significativo;
    \item los altos costos de ejecutar entrenamiento y predicciones de Aprendizaje de Máquina en ambientes web, ya sea utilizando arquitecturas \textit{serverless} o basadas en micro-servicios.
\end{seriate}

Las desventajas mencionadas anteriormente están relacionadas con el obstáculo de requerir obligatoriamente del uso de recursos físicos en los servidores donde se aloja la aplicación. Este uso de recursos supone costos monetarios por mantener disponible el servicio, más el propio uso de la aplicación por parte de sus clientes. Por lo tanto, no es factible ofrecer precios razonables y servicios que se ejecuten con la mayor velocidad posible, puesto que esto llevaría a las organizaciones a tener pérdidas millonarias si no se efectúa el cobro correspondiente a sus usuarios. Por tales motivos, el enfoque de este proyecto se dirige por una ruta diferente a las aplicaciones web, dado que una aplicación de escritorio no presenta tales inconvenientes.



